# NixOS

### Атомарные обновления

NixOS имеет транзакционный подход к управлению конфигурацией, вносящий изменения в конфигурацию, такие как атомарные обновления. Это означает, что если переход на новую конфигурацию прерван — скажем, сбой питания на полпути — система все равно будет в согласованном состоянии: она загрузится либо в старой, либо в новой конфигурации. В других системах система может оказаться в несогласованном состоянии и может даже не загружаться.

### Откат

Если после обновления системы новая конфигурация нежелательна, её можно откатить с помощью специальной команды `nixos-rebuild switch --rollback`.

Фактически, каждая версия конфигурации системы автоматически появляется в меню загрузки системы. Если новая конфигурация выходит из строя или не загружается должным образом, может быть выбрана более старая версия. Кроме того, откаты — это лёгкая операция, которая не связана с восстановлением файлов из копий.

### Управление многопользовательским пакетом

Нет необходимости в специальных привилегиях для установки программного обеспечения в NixOS. В дополнение к общесистемному профилю каждый пользователь имеет специальный профиль, в котором он может устанавливать пакеты. Nix также позволяет нескольким версиям пакета сосуществовать, поэтому разные пользователи могут иметь разные версии одного и того же пакета, установленные в соответствующих профилях. Если два пользователя установят одну и ту же версию пакета, то будет создана или загружена только одна копия, и модель безопасности Nix гарантирует, что это безопасно

### Установка в  VirtualBox

1. Добавить новую машину в VirtualBox с ОС типа «Linux / Other Linux»
2. Базовый объем памяти: 768 МБ или выше.
3. Новый жесткий диск объемом 8 ГБ или выше.
4. Смонтируйте компакт-диск с NixOS ISO (нажав на CD / DVD-ROM)
5. Нажмите Настройки / Система / Процессор и включите PAE / NX
6. Нажмите Настройки / Система / Ускорение и включите ускорение "VT-x / AMD-V"
7. Сохраните настройки, запустите виртуальную машину и продолжите установку как обычно



Есть несколько изменений, которые вы должны сделать в файле configuration.nix. Включить загрузку:

```
boot.loader.grub.device= "/ dev / sda" ;
```

Также удалите fsck, который запускается при запуске. Он всегда не запускается, останавливая загрузку, пока вы не нажмете `*`.

```
boot.initrd.checkJournalingFS= ложь ;
```

Общим папкам можно присвоить имя и путь в хост-системе в настройках VirtualBox («Машина» / «Настройки» / «Общие папки», затем нажмите значок «Добавить»). Добавьте следующее к, `/etc/nixos/configuration.nix`чтобы автоматически смонтировать их. Если вы не добавите `"nofail"`, система не будет загружаться должным образом. То же самое касается отключения, `rngd`которое обычно используется для получения случайности, но это не работает на виртуальных машинах.

```
{config, pkgs, ...}:
{
  security.rngd. enable = false ; // иначе vm не загрузится
  ...

  файлсистем. "/ virtualboxshare" = {
     fsType = "vboxsf" ;
    device = "nameofthesharedfolder" ;
    options = [ "rw"  "nofail" ];
  };
}
```

Папка будет доступна непосредственно в корневом каталоге.



Рисунок 1: Запуск машины

![nix0](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/-/raw/master/docs/img/nix0.png)



Рисунок 2: Рабочий стол

![nix1](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/-/raw/master/docs/img/nix1.png)



Рисунок 3: Консоль

![nix2](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/-/raw/master/docs/img/nix2.png)



### ***Установка NixOS***

В меню NixOS Grub выбираем «Графический установщик» с помощью клавиши Enter . После выбора этой опции будет предложено перейти в терминал.

Введем следующую команду, чтобы начать установку.

```
systemctl start display-manager
```

В Gparted выполняем следующие действия.

Выбираем жесткий диск, на который хотим установить NixOS, в меню справа вверху.

Выбираем «Создать таблицу разделов». Для UEFI установите «GPT». Для BIOS выберите «MS-DOS».

Щелкаем правой кнопкой мыши по незанятому пространству в Gparted и выбираем «Создать», чтобы создать новый раздел.

Во всплывающем окне для нового раздела найдем «Файловая система» и установим для него Fat32. Затем напишем «boot» и поместим 512 в поле с надписью «New Size (MB)».

Щелкаем правой кнопкой мыши загрузочный раздел, выбираем «manage flags». После этого устанавливаем флажки «boot» и «esp».

Щелкаем правой кнопкой мыши свободное место еще раз и выбираем «Новый». Затем создаем новый раздел.

Устанавливаем для файловой системы второго раздела linux-swap.

Устанавливаем метку нового раздела Swap на «Swap».

Нажмаем «Новый размер (МБ)» и пишем 4096 (4 ГБ).

Выбираем значок галочки, чтобы создать новый раздел подкачки.

В Gparted щелкаем правой кнопкой мыши раздел Swap и выбираем «Swapon», чтобы активировать Swap.

Щелкаем правой кнопкой мыши незанятое пространство в Gparted и выбираем «Создать», чтобы создать третий раздел на диске.

В окне создания раздела устанавливаем файловую систему Ext4 и метку «Root». Новый раздел Ext4 использует оставшуюся часть диска.

Завершив разбиение,  выполним команду lsblk , что бы посмотреть на созданные разделы

```
lsblk
```

С помощью команды ***mount*** смонтируем все разделы в папку /mnt .

После создания нового файла конфигурации выполняем команду nixos-install для установки операционной системы.

```
nixos-install
```

вводим reboot для загрузки в новую систему NixOS.

```
reboot
```

***Установка и удаление пакетов***

Можно установить пакет с помощью утилиты nix-env командной строки.

```
$ nix-env -i hello
```

С учетом вышеизложенного, установим GNU Hello. Чтобы удалить пакет, просто

```
$ nix-env --uninstall hello
```

Предыдущая команда только отсоединит пакет  $PATH. Чтобы фактически удалить его и все неиспользуемые пакеты,  нужно будет запустить

```
$ nix-collect-garbage -d
```

Опция -d помогает освободить дисковое пространство.
